%%=====-------------------------------- 1. Dữ liệu thực nghiệm --------------------------====
\section{Dữ liệu thực nghiệm} \label{chap_mfeaProposed:sec:dulieuthucnghiem}

Phần thực nghiệm của đồ án sử dụng đầu vào là 6 bộ dữ liệu MOM của bài toán người đi du lịch phân cụm Euclid (Euclidean Clustered Travelling Salesman problem) được công bố trong [9] bởi M. Mestria và các cộng sự. Bộ dữ liệu này phù hợp cho các bài toán về cây phân cụm.

Bộ dữ liệu chuẩn MOM và có thể được tải xuống từ địa chỉ \url{http://www.akira.ruc.dk/~keld/research/CLKH/MOM.tgz}. Các bài toán đầu vào thuộc bộ dữ liệu được phân loại dựa trên số đỉnh của đồ thị, bao gồm 3 tập dữ liệu loại nhỏ (Type Small) và 3 tập dữ liệu loại lớn (Type Large). Kích thước của các bài toán thuộc 3 tập nhỏ là từ 30 đến 120 đỉnh. Kích thước các bài toán thuộc 3 tập lớn là trên 260 đỉnh.

Do bài toán Cây phân cụm đường đi ngắn nhất cần thêm thông tin về đỉnh nguồn của mỗi đồ thị đầu vào, các bộ dữ liệu đã được điều chỉnh. Cụ thể, đỉnh nguồn được chọn ngẫu nhiên trong các đỉnh có sẵn và thêm vào trong mỗi instance (bài toán đầu vào).

Trong giới hạn của đồ án, giải thuật được thực nghiệm trên 3 bộ dữ liệu loại nhỏ của MOM là các tập Type 1, Type 5 và Type 6. Các bộ dữ liệu này cùng với thông tin về đỉnh nguồn đã được thêm vào có thể tìm thấy tại \url{https://drive.google.com/drive/folders/1owpNkxvhIc6jqyr54w2KvyIV2RTaAH-p?usp=sharing}.
 
 %%=================--------------------------------  3.	Môi trường thực nghiệm ---------------------------========================
\section{Môi trường thực nghiệm} \label{chap_mfeaProposed:sec:caidatthucnghiem}
Để đánh giá và so sánh hiệu năng của các giải thuật, luận văn tập trung vào các tiêu chí sau:

%\setlength{\intextsep}{3pt}
\noindent
\begin{tabular}{p{4.8cm} p{10.3cm}}
	\hline 
	\multicolumn{2}{c}{\textbf{Criteria}} \\  	
	\hline 
	Average (Avg) & Trung bình cộng giá trị hàm mục tiêu sau tất cả các lần thực hiện\\ 
	\hline 
	Coefficient of variation (CV) & Tỉ lệ phần trăm của độ lệch chuẩn so với Avg\\ 
	\hline 
	Best-found (BF) & Giá trị tốt nhất của hàm mục tiêu sau tất cả các lần thực hiện \\ 
	\hline 
\end{tabular}
%\setlength{\intextsep}{1pt} 


  
  
%%=================-------------------------------- 2.	Nội dung thực nghiệm ---------------------------========================
%\section{Nội dung thực nghiệm} \label{chap_mfeaProposed:sec:noidungthucnghiem}
Để đánh giá giải thuật đề suất, tác giả đã cài đặt giải thuật \gls{mfea} đã đề xuất ở Chương \ref{Chap_mfeaGiaiCayPhanCum} để giải bài toán \gls{cstp} và bài toán \gls{clumrct}. Sau đó, so sánh kết quả nhận được bởi giải thuật tiến hóa đa nhiệm với giải thuật tiến hóa đơn nhiệm trên mỗi bài toán.

Trong quá trình thực nghiệm, với mỗi bộ dữ liệu, chương trình sẽ thực hiện trong 20 lần độc lập trên máy tính sử dụng bộ vi xử lý Intel Core i7-3.6GHz, bộ nhớ RAM 16GB và cài đặt hệ điều hành Windows 8-64 bit. Chương trình mô phỏng các thuật toán được lập trình bằng ngôn ngữ Java.

Trong quá trình thực nghiệm mô phỏng các thuật toán, các tham số sau được sử dụng:
\begin{center}
	\begin{tabular}{lr}	
		\hline 
		Kích thước quần thể	 & 100 \\ 
		\hline 
		Số lần đánh giá & 50000 \\ 
		\hline 
		rmp & 0.5 \\ 
		\hline 
		Tỉ lệ đột biến & 0.05 \\ 
		\hline 
		Số nhiệm vụ & 2 \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
\end{center} 

Các tham số về số cá thể, số thế hệ, số phép tính toán được lựa chọn sao cho sự so sánh giữa \gls{mfea} đề xuất với \gls{ga} này là hợp lý và có nhiều ý nghĩa. Xác suất lai ghép của \gls{ga} được lựa chọn dựa trên tỉ lệ \gls{rmp} của \gls{mfea} bằng cách tính sau: Trong \gls{mfea} do các cá thể chỉ được lai ghép nếu cặp cha mẹ có chung skill factor hoặc nằm trong số một tỉ lệ \gls{rmp}  những cá thể còn lại. Giả định các yếu tố thực nghiệm có tính khách quan cao và thực hiện với số lần đủ nhiều, xác suất cặp cha mẹ có skill factor giống nhau là 0.5. Khi đó xác suất lai ghép sẽ là 0.5+\gls{rmp}*0.5.

Giải thuật \gls{mfea} đề xuất được cài đặt với tham số \gls{rmp} = 0.2 nên xác suất lai ghép tương ứng của \gls{ga} là 0.5+0.2*0.5=0.6. Xác suất đột biến của các giải thuật \gls{ga} truyền thống thường được chọn rất nhỏ. Do đó trong thực nghiệm này xác suất được chọn là 0.02, nằm trong khoảng có thể chấp nhận.



 %%=================--------------------------------  3.	Kết quả thực nghiệm ---------------------------========================
\section{Kết quả thực nghiệm} \label{chap_mfeaProposed:sec:ketqua}